77歲美國科學家 帶公安部女鑒證專家去自己實驗室11個月交流 被帶走基因樣本做研究

⋯⋯中方挪用名遺傳學家基因資料庫

《紐約時報》又報道，中國政府利用耶魯大學著名遺傳學家 Kenneth Kidd 博士的全球人類基因資料庫，與取得的維吾爾族人基因樣本作對比。Kidd 博士稱，並不知道基因資料被挪用，不過他仍相信，中國科學家有跟從國際科學慣例、在獲得基因捐贈者同意之下操作，又認為自己與中國當局的協作，跟與其地地區的警方和法證人員的合作，沒有分別。不過他承認，聽到近日維吾爾族人在中國如何被對待時，感到關注。

77 歲的 Kidd 博士稱， 2010 年接受公安部科學家的邀請，訪問北京。當時認識的一名物證鑒定中心鑒證女專家，她於 2014 年 12 月到他的實驗室進行長達 11 個月的交流，臨走時她帶走了一些基因樣本。當時 Kidd 博士以為，這只是同行間合作研究時的樣本共享，就這樣， Kidd 博士的樣本，成為了中國基因資料庫的一部份。

同年，公安部的科學家發表一篇有關如何分辨不同種族基因的論文，並以分辨維吾爾族人和印度人的方法為例，當中包括 40 個中國維吾爾族人的基因樣本，以及來自 Kidd 博士實驗室、其他種族基因樣本。

公安部科學家在作專利申請時，指可透過基因識別不同人的種族，他們從維吾爾族人取得基因樣本，與其他種族基因作比較。他們稱所用的方法，可通過在案件現場留下的基因樣本，推斷出疑犯來自哪個地區。除了用 Kidd 博士的樣本作比對，他們也用來自「千人基因組計劃」的公開基因資料作比對。

美國科學家被指太天真

中國研究員亦向由 Kidd 博士主理、曾由美國司法部資助的「等位基因频率資料庫」（Allele Frequency Database）作出「貢獻」，加入了 2,143 名維吾爾族人的基因資料。該資料庫有全球逾 700 個不同種族的基因資料。

紐約大學醫學院醫學道德部創辦人及主管 Arthur Caplan 稱，根本無從得知這些維吾爾族人是否同意，很可能已觸犯了必須獲得基因捐贈者同意的科學界慣例，他又指美國科學家在事件中，行事過於「天真」。「說真的，美國科學家們真的有點天真，期望無論來自何方，其他人也會跟從同樣的規則和標準。」

前半篇：

被指助新疆以 DNA 追蹤維吾爾人 美企停止向中國售設備

立場報道2019/2/22 — 20:24

中國政府除了在新疆抓捕數以十萬計的維吾爾族人，把他們扔進「再教育營」囚禁，《紐約時報》周四（21日）報道，當局更大規模收集維吾爾族人基因，以便作進一步監控和打壓，當中涉及使用美國製科技設備和美國基因資料庫。人權組織認為，必須更小心監察流入中國的科技設備和資訊，以免遭利用在新疆打壓維吾爾族人。報道刊出後，涉事的公司 Thermo Fisher 隨即宣佈不會再賣設備到中國。

「全民體檢」收集維吾爾族人的基因

人權組織認為，中國政府近年大肆搜集維吾爾族人基因，所得來的資訊，將被用作追捕拒絕接受官方「洗腦式」教育的維吾爾族人。而中國這個龐大的基因計劃，主要是利用公開的國際基因資料庫和商用生物科技設備，不少是來自美國的資料庫和生物科企。中國科學家又把大量維吾爾族人基因資料，加入現存世界性資料庫，可能因未經基因捐贈者同意，而觸犯科學界慣例。

中國政府是如何收集維吾爾族人的基因？根據《新華社》資料，由 2016 年至 2017 年，在新疆有近 3,600 萬人參與了當局名為「全民體檢」（Physicals for All）的「免費年度體檢項目」。國際組織「人權觀察」指，當局採集了 12 至 65 歲居民的生物數據樣本。

曾參與「體檢」的維吾爾族人向《紐時》稱，他被抽血、取指紋、掃描虹膜和臉孔，更錄下了他的聲音。有部份維吾爾族人向《紐時》稱，他們並非自願提供基因樣本，當地警方和領導致電及發短訊給民眾，「提醒」他們要做體檢。

新疆當局回應《紐時》查詢，稱基因設備只是作「內部用途」，拒絕承認通過免費體檢，去收集基因樣本。

美企宣布不再賣設備給中國

《紐約時報》引用中國政府的採購名單，指中國科學家由美國馬薩諸塞州（Massachusetts）一家著名生物科技設備公司 Thermo Fisher 買入設備，用來將民眾的基因排序，公司更把有關設備，直接賣與新疆，部份設備更賦與中國警方，辨識民眾基因的能力。採購名單稱這些設備，對在案件現場作基因樣本辨識「十分重要」，又指「在中國找不到替代品」。

《紐約時報》引述有中國公安部研究員作專利申請時，指 Thermo Fisher 及其他公司產品，幫助辨識在華漢族、 維吾爾族和藏族人的基因，稱對「打擊恐佈主義活動」極為重要，因「愈來愈難破案」。

近年中國政府在醫療和研究方面，大洒金錢。根據賽迪顧問（CCID Consulting）調查，2017 年基因排序設備在中國市場的收入高達 10 億美元，更可能五年內增加逾一倍。

美國共和黨參議員魯比奧（Marco Rubio）狠批 Thermo Fisher 幫助中國打壓維吾爾族人，美國國會及行政當局中國委員會去年中，更去信呼籲美國商務部停止美企對華售賣，可能被用作監察和追蹤的科技設備。

在《紐時》發表報道後， 《衛報》報道 Thermo Fisher 本周四（21日）發表聲明，稱不會再賣設備到中國，早前又對《紐時》說，正與美國當局合作了解，究竟他們的設備怎樣被中國使用。公司 2017 年的收入有 209 億美元，來自中國市場家收入佔一成。

「人權觀察」認為，有必要更小心地監察流入中國的科技設備和資訊，以免被運到新疆使用。美國當局正密切留意新疆的情況，由於中方對新疆維吾爾族人的打壓，特朗普政府更考慮對中國官員和企業作出制裁。

唉
又係天真嘅科學家盲信華人賤種會守科學精神，中埋支那陰道
西方係咪天真到咁

你地自己講求誠信
大陸班打靶唔撚係架
現代木馬屠城

屌, 有西屌就乜都得. 死老野.